\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica dos Fluídos (203866)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I.   Hipótese de meio contínuo e cinemática dos fluidos.
 \\
II.  Leis básicas do escoamento de fluidos na forma diferencial. 
 \\
III. Princípios de escoamento irrotacional e escoamento potencial.
 \\
IV.  Escoamento de fluidos viscosos.
 \\
V.   Teoria da camada limite.
 \\
VI.  Introdução à turbulência em fluidos.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Hipótese de meio contínuo e cinemática dos fluidos: O conceito de contínuo. Propriedades dos meios contínuos. Descrição matemática dos meios contínuos: trajetórias, linhas de corrente e linhas de emissão, derivada material ou convectiva, estado de tensões em fluido.
 \\
2. Leis básicas do escoamento na forma diferencial: Sistema de volume de controle. Teorema do transporte de Reynolds. Equação da conservação da massa. Equação da conservação do momento linear. Equação da conservação do momento angular: simetria do tensor de tensões. Equação da conservação da energia. Equação de Bernoulli ao longo de uma linha de corrente.
 \\
3. Princípios do escoamento irrotacional e escoamento potencial: Escoamentos rotacionais e irrotacionais. Circulação. Potencial d velocidade e função de corrente. Equação de Bernoulli para escoamentos irrotacionais. Escoamento potencial bidimensionais.
 \\
4. Escoamentos de fluidos viscosos: Características dos escoamentos viscosos. Equações de Stokes. Equações de Navier-Stokes. Algumas soluções exatas das equações de N.S.:escoamentos entre placas paralela,em canais,através de tubulações,e outros casos particulares.
 \\
5. Teoria da camada limite: Conceitos fundamentais: definição de camada limite. Espessura da camada limite. Equações governantes de C.L. bidimensional laminar. Soluções integrais. Solução de Blasius.
 \\
6. Introdução à turbulência em fluidos: Transição para escoamento turbulento: noções de estabilidade em problemas de Mecânica dos fluidos. Características do escoamento turbulento. Análise de escala na turbulência de fluidos. Descrição matemática da turbulência: média de Reynolds.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- FOX, R.W.; McDONALD, A.T.; PRITCHARD, P.J. Introdução à Mecânica dos Fluidos, 6ª Edição, Editora LTC, 2006.
 \\
- ÇENGEL, Y.A.; CIMBALA, J.M. Mecânica dos Fluidos - Fundamentos e Aplicações, 1ª Edição, Editora McGrawHill, 2007.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Kambe, T. , Elementary Fluid Mechanics, Editora World Scientific, 2007.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- White, F.M., "Fluid Mechanics" Mc Graw Hill, 2002
 \\
- Aris, R., " Vectors, Tensors and the Basic Equations of Fluid Mechanics", Dover, 1962
 \\
- Batchelor, G.K., "An Introduction to Fluid Mechanics", Cambidge Un. Press, 1967.
 \\
- [www.bookboon.com] Al-Shemmeri, T. Engineering Fluid Mechanics, Ventus Publishing ApS, 2012
 \\
- [www.bookboon.com] Hewakandamby, B. N, A First Course in Fluid Mechanics for Engineers, Ventus Publishing ApS, 2012
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
ENM-168203 FENOMENOS DE TRANSPORTE 
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

